% !TEX program = xelatex
\documentclass[../../TFM.tex]{subfiles}

\begin{document}

    
    \chapter{Literatura empírica}
	\label{chap:literatura-empirica}
	\thesisstartchap{literatura-empirica}
	
	Este capítulo revisa la literatura empírica desde la lógica del modelo econométrico de la tesis. Más que presentar un inventario de estudios aislados, la discusión se organiza alrededor de los mecanismos mediante los cuales la dependencia de recursos naturales no renovables y la especialización minera o petrolera pueden condicionar la transformación estructural. Esta estrategia permite vincular de forma explícita la evidencia previa con las dos dimensiones de la variable dependiente empleadas en la investigación: una dimensión externa, aproximada mediante el índice de complejidad económica (\texttt{ECI}), y una dimensión interna, capturada mediante el valor agregado manufacturero (\texttt{MANVA}). La distinción es analíticamente relevante porque, en economías intensivas en recursos, la sofisticación exportadora y la capacidad de transformación interna no siempre evolucionan de manera paralela. En consecuencia, la literatura se ordena en función de la medición de la transformación estructural y de los principales canales explicativos incorporados en el modelo: la dependencia extractiva (\texttt{RES}) y la concentración productiva (\texttt{HHI}), las instituciones (\texttt{INST}), las capacidades productivas (\texttt{HUMCAP} e \texttt{INNOV}), las condiciones macroeconómicas y los mecanismos financieros.
	
	\section{Medición empírica de la transformación estructural}
	
	La literatura empírica sobre transformación estructural ha recurrido a indicadores que captan dimensiones distintas pero complementarias del cambio productivo. Una primera tradición se concentra en la dimensión externa de la estructura económica y utiliza medidas derivadas del patrón exportador para aproximar la acumulación de capacidades productivas. En esta línea, \textcite{Hidalgo2009} proponen un marco metodológico para inferir capacidades subyacentes a partir de redes país--producto construidas con datos de exportación. En su enfoque, la complejidad económica surge de la interacción entre la diversificación de los países y la ubicuidad de los productos, de modo que las economías capaces de exportar una variedad amplia de bienes poco ubicuos revelan un acervo más sofisticado de conocimientos y capacidades. El aporte central de este enfoque es haber convertido la estructura exportadora en una medida empírica de transformación productiva orientada hacia afuera.
	
	La utilidad del índice de complejidad económica se refuerza en la evidencia comparada internacional. Utilizando datos para 128 países, \textcite{Hausmann2014} muestran que el índice explica una fracción sustancial de la variación del ingreso per cápita, especialmente entre economías con baja dependencia de recursos naturales. Cuando una parte importante del ingreso proviene de rentas petroleras o mineras, la relación entre complejidad e ingreso se debilita, lo que sugiere que la abundancia de recursos puede elevar los niveles de ingreso sin necesariamente traducirse en una estructura productiva más compleja. Esta observación resulta particularmente relevante para la presente tesis, pues indica que en economías extractivas el desempeño macroeconómico agregado no constituye por sí mismo una evidencia suficiente de transformación estructural.
	
	La literatura también ha desarrollado extensiones y alternativas al índice de complejidad económica. Entre ellas, la métrica de \emph{fitness} propuesta por \textcite{Tacchella2012, Tacchella2013} introduce una relación no lineal entre países y productos y busca capturar con mayor precisión la estructura de capacidades productivas implícita en la matriz exportadora. Desde esta perspectiva, la \emph{fitness} de un país depende de su capacidad para sostener una canasta diversificada de bienes complejos, mientras que la complejidad de un producto se determina por el nivel de capacidades del país menos sofisticado que logra producirlo. Más allá de las diferencias metodológicas, tanto el índice de complejidad económica como la \emph{fitness} comparten la idea de que la transformación estructural puede observarse empíricamente en la calidad, diversidad y conectividad de la canasta exportadora.
	
	No obstante, la transformación estructural no se agota en la dimensión externa. En economías dependientes de recursos naturales puede existir una brecha entre el perfil exportador y la estructura productiva interna: un país puede registrar altos ingresos por exportaciones extractivas y, sin embargo, mantener una base manufacturera reducida, poco diversificada o débilmente articulada con el resto de la economía. Por ello, en esta investigación la dimensión externa, aproximada por (\texttt{ECI}), se complementa con una medida interna basada en (\texttt{MANVA}). Mientras (\texttt{ECI}) permite captar la sofisticación y diversificación de la inserción externa, (\texttt{MANVA}) permite observar en qué medida la economía ha desarrollado capacidades de transformación interna, eslabonamientos productivos y densidad industrial. La combinación de ambas medidas busca evitar una lectura parcial del fenómeno y distinguir entre diversificación exportadora y cambio estructural doméstico.
	
	Las aplicaciones recientes del índice de complejidad económica confirman, además, que esta medida se asocia con resultados relevantes para la resiliencia y el desempeño estructural de los territorios. \textcite{Kazemzadeh2023} encuentran una relación no lineal entre complejidad e intensidad energética, mientras que \textcite{Rossouw2023} muestran que los municipios sudafricanos con menor complejidad presentan mayor vulnerabilidad frente a shocks económicos. En conjunto, esta evidencia sugiere que la complejidad económica no solo funciona como indicador de sofisticación exportadora, sino también como aproximación a la capacidad de adaptación productiva. Precisamente por ello, y dado que la tesis analiza economías intensivas en minería y petróleo, resulta metodológicamente pertinente complementar el índice de complejidad económica con una medida interna como (\texttt{MANVA}), de modo que la transformación estructural pueda ser observada tanto desde la inserción externa como desde la recomposición productiva interna.

	\section{Dependencia extractiva, concentración productiva y transformación estructural}
	
	La evidencia empírica reciente muestra que (\texttt{RES}) constituye uno de los canales más importantes para explicar trayectorias divergentes de transformación estructural. Una parte de esta literatura analiza la relación en sentido inverso al enfoque clásico de la \textit{resource curse}, es decir, preguntándose en qué medida una mayor complejidad productiva permite reducir la dependencia extractiva. En este sentido, \textcite{Canh2020} encuentran, para una muestra global de economías, que mayores niveles de complejidad económica tienden a disminuir las rentas de recursos naturales, aproximadas por (\texttt{RES}), aunque este efecto no es homogéneo entre grupos de países y depende de la medida de complejidad utilizada. Sus resultados sugieren que la relación entre capacidades productivas y dependencia extractiva es potencialmente bidireccional y que la especialización en recursos puede obstaculizar la acumulación de capacidades asociadas con trayectorias de diversificación.
	
	Esta evidencia es particularmente relevante para la presente tesis porque permite interpretar (\texttt{RES}) no solo como una característica sectorial, sino como un condicionante estructural del cambio productivo. En economías mineras o petroleras, una elevada participación de las rentas de recursos en el producto, las exportaciones o los ingresos fiscales puede sesgar la estructura económica hacia actividades con baja capacidad de encadenamiento, debilitar la expansión de sectores manufactureros y reducir los incentivos para desarrollar una canasta exportadora más sofisticada. En esa dirección, los hallazgos de \textcite{Canh2020} respaldan la idea de que una mayor dependencia extractiva tiende a asociarse con menores niveles de transformación estructural, especialmente cuando la especialización en recursos no viene acompañada de procesos sostenidos de aprendizaje productivo.
	
	La relación entre complejidad y dependencia de recursos también presenta rasgos no lineales. \textcite{Ul-Durar2023}, para un panel de economías ricas en recursos durante el período 2000--2021, introducen una especificación cuadrática y estiman modelos de regresión cuantílica en panel para captar heterogeneidad a lo largo de la distribución de las rentas de recursos. Sus resultados muestran que la relación puede adoptar tanto una forma de U como de U invertida, dependiendo del tipo de recurso y del nivel de extracción. En particular, encuentran que en niveles bajos de extracción la complejidad económica puede coexistir con mayores rentas de recursos, mientras que en niveles altos contribuye a reducirlas. Este hallazgo sugiere que la dependencia extractiva no opera de forma lineal y que los efectos de los recursos sobre la transformación estructural pueden variar según la intensidad de la especialización y el punto en el que se encuentre cada economía dentro de su trayectoria productiva.
	
	Para los propósitos de esta investigación, esta literatura permite derivar dos implicaciones. Primero, que la dependencia de recursos naturales debe entenderse como un mecanismo que puede afectar tanto la dimensión externa de la transformación estructural, expresada en la sofisticación exportadora, como la dimensión interna, observable en el desempeño manufacturero. Segundo, que la relación puede verse mediada por otros factores estructurales, entre ellos (\texttt{INST}), las capacidades productivas y (\texttt{HHI}). En ese marco, la concentración productiva constituye un canal complementario de especial interés, en la medida en que una mayor concentración en pocas actividades o productos puede reforzar la vulnerabilidad externa, limitar los eslabonamientos intersectoriales y restringir la diversificación. \textbf{(se cita luego)}
	
	En consecuencia, la sección sugiere que la transformación estructural en economías intensivas en minería y petróleo no depende únicamente de la presencia de recursos naturales, sino del modo en que dicha especialización se traduce en patrones persistentes de dependencia y concentración. A partir de la evidencia discutida, resulta razonable esperar que una mayor dependencia extractiva se asocie con menores niveles de complejidad económica y con una base manufacturera relativamente más débil, mientras que menores grados de concentración productiva deberían ser consistentes con trayectorias más diversificadas de cambio estructural. \textbf{(se cita luego)}

	\section{Instituciones, gobernanza y diversificación productiva}
	
	La literatura empírica sobre recursos naturales y transformación estructural ha identificado en (\texttt{INST}) un canal decisivo para explicar por qué economías con dotaciones similares de recursos exhiben trayectorias productivas divergentes. En esta perspectiva, la calidad institucional no solo tiene un efecto directo sobre la acumulación de capacidades, sino que además condiciona la manera en que las rentas extractivas se traducen en diversificación o, por el contrario, en mayor especialización. \textcite{Ajide2022} muestran que la debilidad institucional amplifica el efecto adverso de la dependencia de recursos naturales sobre la complejidad económica. A partir de modelos dinámicos estimados mediante GMM, los autores encuentran que el deterioro institucional no constituye simplemente un rasgo concomitante de las economías extractivas, sino un mecanismo que profundiza sus restricciones estructurales al debilitar la capacidad de transformar rentas en capacidades productivas \parencite{Ajide2022}.
	
	El aporte de \textcite{Ajide2022} resulta especialmente relevante para esta tesis porque sugiere que la relación entre recursos naturales y transformación estructural no debe modelarse únicamente como un efecto lineal y directo. Sus resultados apoyan la idea de que el impacto de la dependencia extractiva depende del entorno institucional en el que opera. En otras palabras, una misma intensidad de especialización en recursos puede generar resultados distintos sobre la sofisticación exportadora y la transformación productiva interna según la fortaleza de la gobernanza, la calidad regulatoria y la capacidad estatal para coordinar procesos de diversificación. Esta evidencia ofrece sustento empírico para incorporar la interacción entre (\texttt{RES}) y (\texttt{INST}) como parte central del modelo \parencite{Ajide2022}.
	
	Un aporte particularmente clave para este canal institucional es el de Avom, Keneck-Massil, Njangang y Nvuh-Njoya (2022), quienes analizan un panel de 108 países durante 1995--2017 mediante estimaciones GMM y encuentran, en primer lugar, que la abundancia de recursos naturales ejerce un efecto neto negativo sobre la complejidad económica. Este resultado no depende de una sola especificación, sino que se mantiene al incorporar controles adicionales, al utilizar medidas alternativas tanto de complejidad económica como de recursos naturales y al modificar la estructura de los datos. Además, los autores muestran que esta relación presenta heterogeneidad según el nivel de desarrollo: el efecto adverso de los recursos resulta estadísticamente significativo sobre todo en los países en desarrollo. Sus pruebas adicionales indican también que el signo negativo persiste al desagregar la abundancia en rentas per cápita de petróleo, gas, minerales y carbón, así como al emplear medidas alternativas basadas en exportaciones primarias. Sobre esa base general, el artículo añade una dimensión político-institucional importante: distintas formas de democracia atenúan la asociación adversa entre recursos y complejidad, y este efecto mitigador aparece con mayor fuerza en las democracias parlamentarias que en las presidenciales. En consecuencia, este trabajo refuerza la idea de que las instituciones importan no solo como calidad de gobernanza en sentido agregado, sino también como configuraciones políticas concretas que condicionan la conversión de rentas extractivas en diversificación productiva y sofisticación exportadora.
	
	En una dirección convergente, \textcite{OlalekanOlaniyi2025} examinan el papel de la complejidad económica en la reducción de la dependencia extractiva, aproximada por (\texttt{RES}), en economías ricas en recursos y muestran que la calidad institucional actúa como mecanismo de transmisión clave. Sus resultados indican que la complejidad económica reduce de forma significativa las rentas de recursos naturales, pero que este efecto se ve modulado por el marco institucional a través de canales complementarios, sustitutivos o neutrales. Esta conclusión refuerza la idea de que las instituciones no solo importan por sus efectos directos sobre la estructura productiva, sino también porque alteran la intensidad y la dirección de la relación entre dependencia extractiva y diversificación \parencite{OlalekanOlaniyi2025}.
	
	Para los propósitos de esta investigación, la evidencia disponible permite derivar dos implicaciones. Primero, que mayores niveles de calidad institucional deberían asociarse con mejores condiciones para la transformación estructural, al favorecer la coordinación económica, el uso productivo de las rentas y la formación de capacidades. Segundo, que la calidad institucional también puede moderar el efecto negativo de la dependencia de recursos naturales sobre la transformación estructural, amortiguando su impacto sobre la complejidad exportadora y sobre la capacidad de sostener una base productiva más diversificada. En este sentido, la interacción entre recursos naturales e instituciones no constituye un refinamiento accesorio del modelo, sino una pieza necesaria para comprender por qué algunas economías intensivas en minería y petróleo profundizan su especialización, mientras otras logran construir trayectorias más complejas de cambio estructural \parencite{Ajide2022,OlalekanOlaniyi2025}.

	Un aporte particularmente clave para este canal institucional es el de \textcite{Avom2022}, quienes, a partir de un panel de 108 países para el período 1995--2017 estimado mediante GMM, muestran que la abundancia de recursos naturales se asocia de manera robusta con menores niveles de complejidad económica. Este hallazgo se mantiene al incorporar covariables adicionales, al utilizar medidas alternativas tanto de complejidad como de recursos naturales y al modificar la estructura de los datos. Asimismo, los autores documentan heterogeneidad relevante según el nivel de desarrollo, pues el efecto negativo resulta estadísticamente significativo sobre todo en los países en desarrollo. Sus ejercicios complementarios muestran, además, que la relación adversa persiste al desagregar la abundancia extractiva en rentas per cápita de petróleo, gas, minerales y carbón, así como al utilizar indicadores alternativos basados en exportaciones primarias. Sobre esa base, el artículo añade una dimensión político-institucional especialmente útil para esta tesis: las distintas variedades de democracia tienden a amortiguar el efecto negativo de los recursos sobre la complejidad, pero este papel moderador aparece con particular claridad en las democracias parlamentarias, que muestran un desempeño superior al de las presidenciales ---incluidas las presidenciales de izquierda--- para mitigar los efectos de la especialización extractiva. En conjunto, el trabajo refuerza la idea de que la relación entre recursos naturales y transformación estructural depende simultáneamente de la intensidad de la dependencia extractiva, del nivel de desarrollo y del tipo de arreglo político-institucional que organiza el uso de las rentas.

	\section{Capacidades productivas, innovación y nivel de desarrollo}
	
	La literatura empírica reciente coincide en que la transformación estructural depende no solo de la composición sectorial de una economía, sino también de sus dotaciones de (\texttt{HUMCAP}), de su capacidad de generar (\texttt{INNOV}) y de sostener niveles de ingreso compatibles con procesos de diversificación productiva. En esta línea, \textcite{YaseminYalta2021} analizan los determinantes de la complejidad económica en países de la región MENA mediante un modelo de panel dinámico estimado por \textit{System GMM}. Sus resultados muestran un efecto positivo de (\texttt{HUMCAP}) y un impacto negativo de la renta de recursos naturales sobre la complejidad económica. Asimismo, encuentran que los niveles básicos de educación tienen mayor relevancia que la educación terciaria, resultado que los autores asocian con la distancia de estos países respecto de la frontera tecnológica. Esta evidencia sugiere que la dotación de capacidades humanas constituye un insumo fundamental para ampliar la base productiva y sostener trayectorias de mayor sofisticación \parencite{YaseminYalta2021}.
	
	El papel de (\texttt{INNOV}) aparece con claridad en la evidencia presentada por \textcite{Alvarado2023}. Estos autores examinan los vínculos entre rentas de recursos naturales, complejidad económica e innovación, incorporando además el capital humano, el ingreso y las libertades civiles. Sus resultados muestran que la dependencia de recursos naturales se asocia negativamente con la complejidad económica, pero que este efecto puede ser mitigado por mayores niveles de capital humano, desarrollo económico y calidad institucional. Asimismo, encuentran que la innovación tecnológica opera como un canal clave para contrarrestar los efectos adversos de la especialización en recursos, al favorecer la diversificación y la acumulación de capacidades productivas \parencite{Alvarado2023}. Desde la perspectiva del presente trabajo, esta evidencia respalda la inclusión de la innovación como un mecanismo directamente vinculado con la transformación estructural \parencite{Alvarado2023}.
	
	La relevancia de (\texttt{GDPPC}) también se observa en la literatura reciente. \textcite{Li2024} analizan economías recientemente industrializadas e incorporan variables como ingreso, capital humano, inversión extranjera y densidad poblacional en modelos de panel lineales y no lineales. Sus resultados muestran que la complejidad económica reduce las rentas de recursos naturales en el largo plazo, aunque esta relación adopta una forma no lineal de U invertida. Además, documentan relaciones de causalidad bidireccional entre complejidad económica y rentas de recursos, así como el papel del capital humano como mecanismo para disminuir la dependencia extractiva \parencite{Li2024}. La inclusión del ingreso per cápita dentro del modelo empírico de esta tesis encuentra aquí un sustento importante, en la medida en que el nivel de desarrollo puede estar asociado tanto con la disponibilidad de capacidades productivas como con la posibilidad de sostener procesos de diversificación \parencite{Alvarado2023,Li2024}.
	
	En conjunto, esta literatura permite derivar tres implicaciones para la investigación. Primero, que (\texttt{HUMCAP}) constituye una condición necesaria para el cambio estructural, en la medida en que amplía la base de conocimientos requeridos para incorporar actividades más complejas \parencite{YaseminYalta2021,Alvarado2023,Li2024}. Segundo, que (\texttt{INNOV}) actúa como un mecanismo de transformación al facilitar procesos de aprendizaje, upgrading y diversificación productiva \parencite{Alvarado2023}. Tercero, que (\texttt{GDPPC}) no solo opera como variable de control, sino también como un factor asociado con la capacidad de sostener una trayectoria de transformación estructural en presencia de recursos naturales \parencite{Alvarado2023,Li2024}. En consecuencia, la evidencia revisada sugiere que mayores niveles de capital humano, innovación e ingreso deberían asociarse con mejores resultados tanto en la dimensión externa como en la dimensión interna de la transformación estructural \parencite{YaseminYalta2021,Alvarado2023,Li2024}.

	\section{Condiciones macroeconómicas, política fiscal y estabilidad estructural}
	
	La evidencia empírica sobre condiciones macroeconómicas y transformación estructural en economías intensivas en recursos encuentra uno de sus antecedentes más claros en un estudio sobre la manifestación estructural de la \textit{Dutch disease} en países exportadores de petróleo. A partir de datos del sector manufacturero para un amplio conjunto de países durante el período 1977--2004, el autor muestra que los aumentos permanentes del precio del petróleo afectan negativamente la producción manufacturera en las economías exportadoras, en línea con la predicción de que los booms de recursos desplazan actividades transables no extractivas. Asimismo, encuentra que este efecto es más intenso en países con mayor apertura de los mercados de capital a la inversión extranjera y que los sectores manufactureros con mayor intensidad de capital resultan relativamente menos afectados por los shocks de bonanza. Para los propósitos de esta investigación, estos hallazgos son especialmente relevantes porque ofrecen evidencia directa de que los shocks asociados a recursos naturales pueden debilitar la base manufacturera y alterar la composición productiva interna, lo que aporta sustento empírico para incorporar la dimensión macroeconómica como un canal vinculado con el comportamiento de (\texttt{MANVA}) \parencite{Ismail2010}.
	
	\section{Desarrollo financiero y financiamiento de la diversificación productiva}
	
	\textcite{Valentine2024} aportan una de las evidencias empíricas más directas para esta sección al examinar si el desarrollo financiero modifica el vínculo entre recursos naturales y complejidad económica. Mediante estimaciones \textit{System GMM} para 100 países en desarrollo durante el período 1995--2020, los autores encuentran que la dependencia de recursos naturales reduce la complejidad económica, pero que el desarrollo financiero atenúa ese efecto adverso y mejora la relación entre recursos y (\texttt{ECI}). Sus pruebas de robustez muestran, además, que este papel mitigador se mantiene cuando se emplean promedios trianuales y especificaciones no lineales. De manera complementaria, identifican umbrales de desarrollo financiero a partir de los cuales el efecto de los recursos sobre la complejidad pasa de negativo a positivo, resultado que refuerza la idea de que la profundidad financiera puede operar como un mecanismo de diversificación productiva.
	
	El desarrollo financiero también puede contribuir a la diversificación exportadora \parencite{Nieminen2020}.
	
	En África subsahariana, la dependencia de recursos naturales inhibe la transformación estructural, mientras que el desarrollo financiero puede mitigar ese efecto \parencite{Nwani2023}.
	
	\textcite{ValverdeCarbonell2023} desarrollan un enfoque empírico basado en \textit{economic complexity} que, mediante un algoritmo no supervisado aplicado a matrices de especialización exportadora, estima simultáneamente dos vectores interdependientes: la competitividad minera de los países (\textit{Mining Fitness Index}) y la criticidad de los minerales (\textit{Criticality Minerals Index}), a partir de la estructura de diversidad y ubiquidad de las exportaciones.
	
	\section{Síntesis de la literatura y conexión con el modelo}
	
	\textcite{Destek2023} proponen una aproximación alternativa a la hipótesis de la maldición de los recursos al utilizar la dependencia de recursos naturales como variable dependiente. Sus resultados muestran que mayores niveles de complejidad económica reducen dicha dependencia, sugiriendo que la complejidad actúa como un mecanismo de diversificación que permite a las economías escapar de la \textit{resource curse}.

	\thesisendchap{literatura-empirica}

\end{document}
