% !TEX program = xelatex
\documentclass[../../TFM.tex]{subfiles}

\begin{document}

	
	% =====================================================
	% CONCLUSIONES
	% =====================================================
	\chapter{Conclusiones}
	\label{chap:conclusiones}
	
	\thesisstartchap{conclusiones}

	Este capítulo sintetizará los principales hallazgos del trabajo una vez concluida la etapa empírica. La versión final recogerá, en primer lugar, la respuesta a la pregunta de investigación; en segundo lugar, las implicaciones teóricas y metodológicas derivadas del análisis; y, en tercer lugar, las lecciones de política económica asociadas a la transformación estructural en economías dependientes de recursos naturales.

	De manera preliminar, la estructura de cierre se organizará en torno a cuatro ejes: balance general de resultados, contribuciones del estudio, limitaciones y agenda futura de investigación. Esta organización permitirá distinguir entre aquello que puede afirmarse con base en la evidencia obtenida y aquello que seguirá requiriendo validación adicional.

	Una vez se complete la econometría, aquí se incorporará una discusión final sobre las condiciones bajo las cuales la dependencia de recursos naturales puede coexistir con trayectorias exitosas de diversificación productiva. Asimismo, se precisarán las implicaciones para el diseño de políticas industriales, de innovación y de fortalecimiento institucional en países exportadores de recursos.
	
	
	\thesisendchap{conclusiones}
	
	
	% =====================================================
	% CRONOGRAMA
	% =====================================================
	
	\chapter*{Planificación de la tesis}
	\label{chap:planificacion}
	
	La \autoref{tab:cronograma} resume el cronograma tentativo de las actividades previstas para el desarrollo del trabajo durante el año 2026, en coherencia con las etapas metodológicas descritas en el capítulo metodológico del proyecto.
	
	\begin{longtable}{|p{6.2cm}|*{12}{c|}}
		\caption[Cronograma de actividades]{Cronograma tentativo de las actividades de investigación durante el año 2026.}
		
		\label{tab:cronograma} \\
		\hline
		\textbf{Actividad} & \multicolumn{12}{c|}{\textbf{Meses del año 2026}} \\
		\hline
		& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\
		\hline
		\endfirsthead
		
		\multicolumn{13}{c}%
		{{\tablename\ \thetable{} -- continuación}} \\
		\hline
		\textbf{Actividad} & \multicolumn{12}{c|}{\textbf{Meses del año 2026}} \\
		\hline
		& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\
		\hline
		\endhead
		
		\hline
		\multicolumn{13}{r}{\textit{Continúa en la página siguiente}} \\
		\endfoot
		
		\hline
		\endlastfoot
		
		\textbf{1.} Revisión exploratoria de literatura y organización bibliográfica (artículos académicos, Mendeley)
		& \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
		\cline{2-13}
		
		\textbf{2.} Ajustes del marco teórico y revisión dirigida de literatura
		&  & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} &  &  &  &  &  &  &  &  \\
		\cline{2-13}
		
		\textbf{3.} Construcción, extracción y limpieza de la base de datos
		&  & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} &  &  &  &  &  &  &  &  \\
		\cline{2-13}
		
		\textbf{4.} Especificación formal del modelo econométrico y definición final de variables
		&  &  & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} &  &  &  &  &  &  &  &  \\
		\cline{2-13}
		
		\textbf{5.} Análisis descriptivo y caracterización de trayectorias
		&  &  & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} &  &  &  &  &  &  &  \\
		\cline{2-13}
		
		\textbf{6.} Estimaciones econométricas y pruebas de robustez
		&  &  &  & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} &  &  &  &  &  &  \\
		\cline{2-13}
		
		\textbf{7.} Análisis de resultados e integración con el marco analítico
		&  &  &  &  &  & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} &  &  &  &  &  \\
		\cline{2-13}
		
		\textbf{8.} Redacción de resultados
		&  &  &  &  &  & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} &  &  &  &  \\
		\cline{2-13}
		
		\textbf{9.} Redacción de conclusiones y recomendaciones
		&  &  &  &  &  &  &  & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} &  &  &  \\
		\cline{2-13}
		
		\textbf{10.} Correcciones finales, revisión integral y entrega
		&  &  &  &  &  &  &  &  & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} & \cellcolor{gray!40} &  \\
		
		\hline
		\multicolumn{13}{p{\textwidth}}{%
			\textit{Nota: El cronograma es tentativo y puede ajustarse según el avance del trabajo y la disponibilidad de información.}
		} 
		
	\end{longtable}
	
	\begin{table}[H]
		\centering
		
		\caption[Extensión sugerida de los capítulos]{Distribución sugerida de la extensión de los capítulos de la tesis.}
		
		\label{tab:estructura_longitud_tesis}
		
		\begin{threeparttable}
			
			\resizebox{\textwidth}{!}{
				\begin{tabular}{lccc}
					\toprule
					\textbf{Capítulo} & \textbf{Páginas aproximadas} & \textbf{Porcentaje estimado} & \textbf{Páginas actuales} \\
					\midrule
					
					Introducción & 10--12 & 8--10\% & -- \\
					Pregunta de investigación & 2--3 & 2--3\% & -- \\
					Justificación & 3--4 & 2--3\% & -- \\
					Planteamiento del problema & 3--4 & 2--3\% & -- \\
					Objetivos & 1--2 & 1--2\% & -- \\
					Hipótesis & 2--3 & 2--3\% & -- \\
					
					Marco teórico & 18--20 & 14--16\% & -- \\
					Literatura empírica & 10--12 & 8--10\% & -- \\
					
					Metodología & 8--10 & 6--8\% & -- \\
					Datos y construcción de variables & 5--6 & 4--5\% & -- \\
					
					Resultados & 35--40 & 28--32\% & \thesischappages{resultados} \\
					Conclusiones & 6--8 & 5--7\% & \thesischappages{conclusiones} \\
					
					Anexos & 15--20 & 12--15\% & -- \\
					
					\midrule
					\textbf{Total aproximado} & \textbf{120--125} & \textbf{100\%} & \textbf{\pageref{LastPage}} \\
					
					\bottomrule
				\end{tabular}
			}
			
			\begin{tablenotes}
				\small
				\item \textit{Nota: La tabla presenta una distribución referencial de la extensión de los capítulos para una tesis de aproximadamente 120--125 páginas.}
			\end{tablenotes}
			
		\end{threeparttable}
		
	\end{table}

\end{document}
